{
    "paper_id": "PMC6983836",
    "metadata": {
        "title": "Recomendaciones para el manejo de la faringoamigdalitis aguda del adulto\u2606",
        "authors": [
            {
                "first": "Josep",
                "middle": [
                    "M."
                ],
                "last": "Cots",
                "suffix": "",
                "email": "23465jcy@comb.cat",
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Juan-Ignacio",
                "middle": [],
                "last": "Al\u00f3s",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Mario",
                "middle": [],
                "last": "B\u00e1rcena",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Xavier",
                "middle": [],
                "last": "Boleda",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "L."
                ],
                "last": "Ca\u00f1ada",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Niceto",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Mendoza",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Vilaseca",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            },
            {
                "first": "Carles",
                "middle": [],
                "last": "Llor",
                "suffix": "",
                "email": null,
                "affiliation": {}
            }
        ]
    },
    "body_text": [
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda (FAA) es una de las infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes en nuestro medio. La FAA representa una causa no despreciable de absentismo laboral, de hasta 6,5 d\u00edas de media de baja laboral por episodio1, 2. Es tambi\u00e9n una de las razones m\u00e1s frecuentes por las que se prescribe un antibi\u00f3tico en nuestro pa\u00eds, con una tasa aproximada de prescripci\u00f3n del 80%. A pesar de ello, la causa m\u00e1s frecuente de etiolog\u00eda bacteriana, la producida por Streptococcus pyogenes o estreptococo \u03b2-hemol\u00edtico del grupo A (EBHGA), supone el 20-30% de todas las faringoamigdalitis en ni\u00f1os y el 5-15% en adultos2, 3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 230,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 233,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 620,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 623,
                    "mention": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Uno de los principales problemas a los que se enfrenta el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria ante la FAA es el de poder realizar un diagn\u00f3stico diferencial etiol\u00f3gico de sospecha en funci\u00f3n del cual poder instaurar el tratamiento m\u00e1s adecuado. La prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica ante una FAA es, en general, exagerada, ya que la mayor\u00eda de los casos obedecen a una causa viral. El uso excesivo de antibi\u00f3ticos conlleva la posibilidad de producir efectos secundarios en el paciente, la selecci\u00f3n de resistencias y el consiguiente aumento en el gasto sanitario4, 5, 6, 7.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 545,
                    "mention": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 548,
                    "mention": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 551,
                    "mention": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 554,
                    "mention": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica habitual, el diagn\u00f3stico se realiza en base a criterios cl\u00ednicos (fiebre, exudado amigdalar, adenopat\u00eda cervical anterior y ausencia de tos), que tienen una baja sensibilidad para predecir infecci\u00f3n por EBHGA (49-74%), por lo que la indicaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica aumenta al haber un gran n\u00famero de falsos positivos8.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 342,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de la FAA la prueba de referencia es el cultivo de exudado amigdalar, cuya sensibilidad y especificidad son muy elevadas (90-95% y > 95%, respectivamente)9. El periodo de tiempo necesario para realizar la lectura del cultivo constituye la principal limitaci\u00f3n para su uso diagn\u00f3stico habitual. Es por ello que se han desarrollado t\u00e9cnicas inmunol\u00f3gicas r\u00e1pidas de sencilla utilizaci\u00f3n y de bajo coste, que permiten en unos minutos poder detectar ant\u00edgeno estreptoc\u00f3cico10. La mayor\u00eda de estos tests tienen actualmente una alta especificidad (> 95%), pero su sensibilidad es de aproximadamente el 80%, con un rango que oscila entre el 60 y el 98%, aunque var\u00eda seg\u00fan las marcas comerciales y seg\u00fan los s\u00edntomas y signos del paciente11. En cuanto al tratamiento, el EBHGA contin\u00faa siendo 100% sensible a la penicilina, y este debe seguir siendo el tratamiento de elecci\u00f3n12.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 175,
                    "mention": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 491,
                    "mention": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 753,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 891,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Introducci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Varios virus y bacterias pueden causar FAA en el paciente inmunocompetente. Entre los virus, los adenovirus son de los m\u00e1s prevalentes. Otros virus implicados son rinovirus, enterovirus, virus influenza A y B, virus parainfluenza, virus respiratorio sincitial, coronavirus, metapneumovirus humano, virus de Epstein-Barr, virus del herpes simple, citomegalovirus y virus de la inmunodeficiencia humana tipo 1 (VIH-1).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Las causas bacterianas m\u00e1s frecuentes son EBHGA, que causa hasta el 30% de los casos en poblaci\u00f3n infantil, pero es menos frecuente en los adultos. Es habitual la existencia de portadores asintom\u00e1ticos, principalmente entre los ni\u00f1os. Otras bacterias implicadas en la FAA en nuestro medio son Streptococcus dysgalactiae subsp. equisimilis (estreptococos \u03b2-hemol\u00edticos de los grupos C y G). M\u00e1s raramente, la FAA puede estar causada por Fusobacterium necrophorum, Borrelia vincentii, Arcanobacterium haemolyticum, Neisseria gonorrhoeae (en adolescentes y adultos que practican sexo oral-genital), Mycoplasma pneumoniae (causa adem\u00e1s bronquitis aguda o infecci\u00f3n respiratoria superior) y Chlamydophila pneumoniae13, 14.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 712,
                    "mention": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 716,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Etiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Los estreptococos causantes de FAA mantienen hasta la fecha sensibilidad a las penicilinas y a otros antibi\u00f3ticos \u03b2-lact\u00e1micos, a pesar del uso masivo de estos. No se ha descrito ninguna cepa resistente a la penicilina, y las concentraciones m\u00ednimas inhibitorias de penicilina G no han variado significativamente en los \u00faltimos 90 a\u00f1os. Los macr\u00f3lidos y las lincosamidas (clindamicina) son considerados el tratamiento de elecci\u00f3n en pacientes al\u00e9rgicos o con sospecha de alergia a \u03b2-lact\u00e1micos. En los \u00faltimos a\u00f1os la resistencia a esos grupos ha aumentado en distintas partes del mundo, incluyendo Espa\u00f1a. Sin embargo, este problema no afecta de la misma manera a todos; mientras que los macr\u00f3lidos de 14 \u00e1tomos (eritromicina, claritromicina) y 15 \u00e1tomos (azitromicina) presentan cifras de resistencia del 10-30%, los de 16 \u00e1tomos (midecamicina, josamicina) y las lincosamidas se mantienen por debajo del 7% de resistencia15. En cada zona debe conocerse y actualizarse la prevalencia de resistencia a macr\u00f3lidos-lincosamidas, para tener disponibles alternativas a las penicilinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 923,
                    "end": 925,
                    "mention": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "section": "Etiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n aguda de la mucosa y tejido orofar\u00edngeo constituye una de las causas principales de las consultas en atenci\u00f3n primaria (50% de los motivos de consulta por infecci\u00f3n respiratoria alta) e incluso en los servicios de urgencias, tanto hospitalarios como extrahospitalarios. Muchas de ellas tienen un car\u00e1cter autolimitado, y el uso de antibi\u00f3ticos en estos casos no estar\u00eda indicado.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica m\u00e9dica diaria preocupa de forma especial las que se encuentran producidas por el EBHGA1, 2. Es muy poco frecuente antes de los 3 a\u00f1os, tiene un pico de m\u00e1xima incidencia entre los 5 y 15 a\u00f1os, para descender posteriormente entre un 5 y un 23% en los adultos j\u00f3venes y ser finalmente muy poco frecuente en mayores de 50 a\u00f1os16.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 102,
                    "mention": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 105,
                    "mention": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "mention": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En lo referente a su presentaci\u00f3n, la mayor incidencia de todas ellas suele ser en las estaciones de invierno y primavera. Existen algunas excepciones, como podr\u00edan ser las causadas por rinovirus u otros virus que producen infecciones respiratorias de v\u00edas altas que predominan durante el final de la primavera o incluso al principio del verano, como ocurre con las causadas por las del grupo de los adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "El mecanismo de transmisi\u00f3n suele producirse por v\u00eda respiratoria a trav\u00e9s de las peque\u00f1as gotas de saliva que se expelen al toser, estornudar o simplemente hablar desde una persona infectada a un hu\u00e9sped susceptible. Tambi\u00e9n en algunos casos se han descrito brotes transmitidos por contaminaci\u00f3n de alimentos o el agua, como tambi\u00e9n es posible su propagaci\u00f3n a trav\u00e9s de las manos. Es posible contagiarse una faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica a trav\u00e9s de tocar las llagas de las infecciones por EBHGA en la piel. Por el contrario, la transmisi\u00f3n por f\u00f3mites no parece desempe\u00f1ar un papel importante en la transmisi\u00f3n de estos microorganismos causantes de la FAA17, 18.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 662,
                    "end": 664,
                    "mention": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 668,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Como factores de riesgo destacan los antecedentes familiares, las condiciones de hacinamiento familiar y la contaminaci\u00f3n ambiental, que incluye el tabaquismo cr\u00f3nico. Todos los grupos poblacionales est\u00e1n igualmente expuestos, independientemente de su nivel socioecon\u00f3mico o profesi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En el caso de un paciente adulto, la incidencia de presentaci\u00f3n es bastante m\u00e1s baja, pero tambi\u00e9n puede ser una causa frecuente de consulta en atenci\u00f3n primaria, fundamentalmente aquellas que son de naturaleza viral. Si la causa es el EBHGA, suele condicionar absentismo laboral, que puede alcanzar hasta los 6 d\u00edas de baja por cada episodio.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Ocurren por afectaci\u00f3n de las estructuras contiguas a la infecci\u00f3n, o por extensi\u00f3n de la infecci\u00f3n a las zonas de drenaje. De entre ellas destacan el flem\u00f3n y el absceso periamigdalino, el absceso retrofar\u00edngeo, la otitis media aguda, la sinusitis, la mastoiditis y la adenitis cervical supurativa. M\u00e1s excepcionales son la tromboflebitis de la vena yugular interna (s\u00edndrome de Lemierre), la fascitis necrotizante, la meningitis o los abscesos metast\u00e1sicos por diseminaci\u00f3n hem\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Complicaciones supurativas ::: Complicaciones de la faringoamigdalitis aguda ::: Cl\u00ednica",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Las complicaciones supurativas pueden aparecer en un 1-2% de las FAA bacterianas sin tratamiento o tratadas con un antibi\u00f3tico inadecuado o mal cumplimentado18. Diversos estudios publicados en los \u00faltimos 3 a\u00f1os ponen de manifiesto que otros g\u00e9rmenes distintos del EBHGA pueden causar estas complicaciones mucho m\u00e1s frecuentemente que el EBHGA, como por ejemplo el causado por S. anginosus19. Tambi\u00e9n se discute actualmente sobre el posible rol de Fusobacterium en estas complicaciones20.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 391,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "section": "Complicaciones supurativas ::: Complicaciones de la faringoamigdalitis aguda ::: Cl\u00ednica",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Algunas publicaciones han sugerido que el descenso en la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos para infecciones respiratorias altas podr\u00eda estar asociado a un incremento de las complicaciones. Sin embargo, estos estudios no han podido determinar si este incremento era m\u00e1s frecuente en el grupo no tratado que en el grupo tratado21, 22, 23. Petersen et al.24 describieron que con el uso de antibi\u00f3ticos el riesgo de complicaciones supuradas durante el primer mes tras el diagn\u00f3stico disminu\u00eda significativamente, siendo el n\u00famero de episodios necesarios que deber\u00edan tratarse para prevenir una complicaci\u00f3n seria de m\u00e1s de 4.000 casos. Little et al.25 analizaron prospectivamente los factores predictivos de complicaciones supurativas tras FAA. Las complicaciones inclu\u00edan amigdalitis, absceso periamigdalino, otitis media, sinusitis, imp\u00e9tigo, as\u00ed como la necesidad de nueva consulta por falta de resoluci\u00f3n de s\u00edntomas durante el mes siguiente al diagn\u00f3stico. La presencia de complicaciones supurativas fue del 1,3% de los pacientes, con independencia de si hab\u00edan sido tratados con antibi\u00f3ticos de forma inmediata, por prescripci\u00f3n diferida, o no hab\u00edan sido tratados. Sin embargo, 2 terceras partes de las complicaciones se presentaron con mayor frecuencia en pacientes con 0 a 2 criterios de Centor25. Un 14,2% requirieron una nueva consulta. La inflamaci\u00f3n amigdalar severa y el dolor \u00f3tico severo fueron factores independientes de riesgo de complicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "mention": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 326,
                    "mention": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "mention": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 349,
                    "mention": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 642,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1296,
                    "mention": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "section": "Complicaciones supurativas ::: Complicaciones de la faringoamigdalitis aguda ::: Cl\u00ednica",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico, deber\u00edamos sospechar la posibilidad de una complicaci\u00f3n cuando la evoluci\u00f3n cl\u00ednica no sigue un curso satisfactorio. La aparici\u00f3n de dolor intenso de predominio unilateral, con disfagia y trismus de intensidad variable, debe hacer pensar en una celulitis o absceso periamigdalino. La exploraci\u00f3n muestra en estos casos un abombamiento del paladar blando y desplazamiento de la am\u00edgdala hacia la l\u00ednea media. La infecci\u00f3n en estos casos suele ser polimicrobiana y requerir\u00e1 en la mayor\u00eda de pacientes el drenaje quir\u00fargico. Excepcionalmente el absceso puede extenderse a los espacios cervicales profundos, y m\u00e1s raramente originar una fascitis necrosante26 o una tromboflebitis de la vena yugular interna.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 686,
                    "end": 688,
                    "mention": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "section": "Complicaciones supurativas ::: Complicaciones de la faringoamigdalitis aguda ::: Cl\u00ednica",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Destaca la fiebre reum\u00e1tica aguda y la glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica, que ocurre tras un periodo de latencia de unas semanas. La fiebre reum\u00e1tica es muy poco frecuente en los pa\u00edses desarrollados, con una incidencia anual inferior a un caso por cada 100.000 habitantes18, pero se mantiene como la principal causa de enfermedad card\u00edaca adquirida en ni\u00f1os de pa\u00edses en desarrollo14.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "mention": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 387,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Complicaciones no supurativas ::: Complicaciones de la faringoamigdalitis aguda ::: Cl\u00ednica",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico acostumbra a ser cl\u00ednico en nuestro pa\u00eds. Los hallazgos cl\u00ednicos que suelen acompa\u00f1ar a la FAA causada por EBHGA son dolor de garganta, a menudo de aparici\u00f3n brusca, fiebre, dolor de cabeza, n\u00e1useas, v\u00f3mitos y dolor abdominal, inflamaci\u00f3n y/o presencia de exudado amigdalar y adenopat\u00edas cervicales dolorosas, sin tos. Sin embargo, ninguno de estos signos y s\u00edntomas es espec\u00edfico de la FAA por EBHGA, ya que los criterios cl\u00ednicos tienen poca validez para discernir la causa estreptoc\u00f3cica del resto de causas.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Diversos estudios han evaluado escalas de predicci\u00f3n cl\u00ednicas que aumentan las probabilidades de infecci\u00f3n causada por EBHGA. La m\u00e1s conocida es la de Centor, que usa 4 criterios: fiebre, exudado o hipertrofia faringoamigdalar, adenopat\u00edas laterocervicales dolorosas y ausencia de tos, en la que se suma un punto por cada uno de los criterios presentes, oscilando la puntuaci\u00f3n global de 0 a 427. Se han elaborado otras escalas pron\u00f3sticas, como las de McIsaac, y \u00faltimamente la FeverPAIN, creada por investigadores brit\u00e1nicos. No obstante, la m\u00e1s utilizada y sencilla a la vez es la de Centor, y es la que debe recomendarse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "mention": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "section": "Escalas de predicci\u00f3n ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Los pacientes con ninguno o solo uno de estos criterios presentan un riesgo muy bajo de infecci\u00f3n por EBHGA y, por tanto, no necesitan de ning\u00fan abordaje ni diagn\u00f3stico ni terap\u00e9utico. Las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica m\u00e1s influyentes, tales como la de la Infectious Diseases Society of America o la del National Institute for Health and Clinical Excellence (NICE), as\u00ed lo recomiendan11, 28.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 386,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "section": "Escalas de predicci\u00f3n ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de expertos opinan que no pueden usarse estas escalas de puntuaci\u00f3n cl\u00ednica sin una evaluaci\u00f3n adicional para el diagn\u00f3stico de la FAA por EBHGA, porque los m\u00e9dicos acostumbramos a sobreestimar la probabilidad de infecci\u00f3n por esta causa11. Esto est\u00e1 apoyado por 2 estudios que mostraron que los pacientes con 4 criterios presentan entre el 39 y el 57% de probabilidades de presentar un cultivo far\u00edngeo positivo para EBHGA (tabla 3). Los porcentajes m\u00e1s altos se hallan en estudios efectuados en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os, y los m\u00e1s bajos, en mayores de 15 a\u00f1os. Por tanto, el uso de estas escalas no es suficiente para conocer con exactitud si un paciente presenta una FAA causada por EBHGA o no. De hecho, la sensibilidad del juicio cl\u00ednico oscila entre el 49 y el 74%, y la especificidad, entre el 58 y el 76%8. Adem\u00e1s, los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria evaluamos los distintos criterios de Centor de manera diferente; as\u00ed, en Espa\u00f1a, los m\u00e9dicos damos mucho m\u00e1s peso al exudado faringoamigdalar en una FAA, ya que prescribimos antibi\u00f3ticos 28 veces m\u00e1s si este signo est\u00e1 presente, que a los otros 3 criterios (menos de 5 veces m\u00e1s si estos criterios se presentan)29.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 820,
                    "mention": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1176,
                    "mention": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "section": "Escalas de predicci\u00f3n ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 436,
                    "end": 443,
                    "mention": "tabla 3",
                    "ref_id": "TABREF2"
                }
            ]
        },
        {
            "text": "El cultivo far\u00edngeo es la prueba de referencia para conocer la etiolog\u00eda de la infecci\u00f3n. Su principal desventaja es el tiempo que se tarda en obtener resultados. Al mismo tiempo, es muy probable que la etiolog\u00eda por anaerobios se haya infraestimado hasta ahora, ya que su identificaci\u00f3n requiere condiciones de cultivo anaerobias estrictas de las que muchos laboratorios de microbiolog\u00eda no disponen. En los a\u00f1os ochenta se desarrollaron pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida del EBHGA (Strep A) en muestras far\u00edngeas tomadas con torunda. Estas t\u00e9cnicas presentan la ventaja de la disponibilidad del resultado en el mismo momento de la consulta. Se basan en la extracci\u00f3n del ant\u00edgeno de hidratos de carbono del EBHGA a partir de los microorganismos obtenidos del exudado far\u00edngeo. Son de sencilla aplicaci\u00f3n en la consulta m\u00e9dica, debi\u00e9ndose recoger la muestra con la ayuda de un depresor, inmovilizando la lengua, y realizando la toma del \u00e1rea amigdalar y faringe posterior, as\u00ed como de cualquier zona inflamada o ulcerada. Es fundamental evitar rozar la torunda con la \u00favula, la mucosa bucal, los labios o la lengua, tanto antes como despu\u00e9s de la toma30. Los hisopos son depositados en cubetas a las que se a\u00f1ade un reactivo que contiene anticuerpos antiestreptoc\u00f3cicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1159,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La validez depende de la t\u00e9cnica de recogida de la muestra (pueden darse resultados falsos negativos cuando se obtiene poco material), del \u00e1rea donde se recoge (ofrece mejor rendimiento cuando se recoge de am\u00edgdalas y/o pared posterior de la faringe), del procedimiento y condiciones del cultivo, de la probabilidad de infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica (algunos autores han comprobado un sesgo de espectro, de forma que la sensibilidad del Strep A aumenta cuanto mayor es el n\u00famero de criterios de Centor que presenta un paciente), presencia de otros g\u00e9rmenes en la faringe (pueden darse resultados falsos positivos si la faringe presenta un crecimiento importante de Staphylococcus aureus), uso de pruebas m\u00e1s all\u00e1 de la fecha de caducidad y marca comercial. Otro aspecto a considerar es que la positividad del Strep A no distingue infecci\u00f3n aguda de estado de portador, aspecto que tampoco hace el cultivo. Los porcentajes de portadores asintom\u00e1ticos puede llegar al 20%, pero su prevalencia en adultos no llega al 5%31.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1012,
                    "mention": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Se ha visto que los m\u00e9dicos que usan pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pidas prescriben menos antibi\u00f3ticos en la FAA que aquellos que no las utilizan32. Sin embargo, aunque el valor predictivo negativo es muy elevado, un ensayo cl\u00ednico reciente demostr\u00f3 que los m\u00e9dicos espa\u00f1oles prescribieron antibi\u00f3ticos en un poco m\u00e1s del 30% de los casos con Strep A negativo30. Esto puede ser debido a la costumbre de prescribir sistem\u00e1ticamente antibi\u00f3ticos en pacientes que presentan al menos 2 criterios de Centor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "mention": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "mention": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Las pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica r\u00e1pida empleadas para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la FAA son espec\u00edficas para el EBHGA y no descartan otras etiolog\u00edas, como las producidas por S. dysgalactiae y S. anginosus, cuyas manifestaciones cl\u00ednicas son similares. Estas pruebas ofrecen la ventaja de diagnosticar la FAA estreptoc\u00f3cica en unos pocos minutos, con una especificidad asociada mayor del 95% cuando se utilizan en pacientes con 2 o m\u00e1s criterios de Centor11. No obstante, aparte de que estas pruebas no sirven para descartar otras causas distintas del EBHGA, en un estudio reciente se observ\u00f3 que tampoco evitan la aparici\u00f3n de complicaciones cuando sus resultados son falsos negativos33. Por todo ello, es necesario seguir investigando nuevas pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido m\u00e1s fiables que ayuden al m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria a poder tomar de forma m\u00e1s clara la decisi\u00f3n de tratar o no tratar la FAA con antibi\u00f3ticos34.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 463,
                    "mention": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 693,
                    "mention": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 926,
                    "mention": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "section": "M\u00e9todos microbiol\u00f3gicos ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido a utilizar actualmente en atenci\u00f3n primaria es el Strep A; su uso se recomienda \u00fanicamente en los casos en que se sospeche una probable infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En los pacientes con ning\u00fan o un criterio de Centor las recomendaciones de los expertos y las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica coinciden en que no hay que utilizar ning\u00fan test ni tratar con antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En pacientes con 2 criterios de Centor la situaci\u00f3n es indeterminada, y en la actualidad la gu\u00eda NICE considera en este grupo la prescripci\u00f3n diferida de antibi\u00f3ticos28. En un estudio publicado recientemente, Little et al.35 observaron que los pacientes asignados a la prescripci\u00f3n diferida de antibi\u00f3ticos consumieron menos de la mitad de antibi\u00f3ticos y refrecuentaron un 40% menos que los que fueron tratados de forma inmediata con antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "mention": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "mention": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La estrategia que ha demostrado un mejor cociente coste-efectividad es la de realizar pruebas antig\u00e9nicas r\u00e1pidas a los pacientes con mayor probabilidad de infecci\u00f3n por EBHGA y tratar, a partir del resultado, los casos positivos36. Desde este punto de vista, la mejor recomendaci\u00f3n para los pacientes con 2 o m\u00e1s criterios de Centor ser\u00eda realizar t\u00e9cnicas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos (Strep A) (fig. 1). Esta recomendaci\u00f3n coincide con la \u00faltima propuesta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria37.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "mention": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 524,
                    "mention": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "section": "Diagn\u00f3stico recomendado ::: Diagn\u00f3stico",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 409,
                    "mention": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Son objetivos de tratamiento antibi\u00f3tico en la faringoamigdalitis por EBHGA:\u2022Acortar el curso de la enfermedad. El tratamiento antibi\u00f3tico ha demostrado ser efectivo en reducir, aunque de forma muy marginal, la duraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de la faringoamigdalitis causada por EBHGA, concretamente en 16 h38. Esta diferencia es mayor en adolescentes y adultos j\u00f3venes, puesto que el tratamiento antimicrobiano puede reducir en 2 d\u00edas la sintomatolog\u00eda en estos grupos.\u2022Erradicar el germen. Es importante en atenci\u00f3n primaria identificar la FAA causada por EBHGA, ya que los pacientes que la presentan se benefician del tratamiento antimicrobiano.\u2022Evitar el contagio. El tratamiento antibi\u00f3tico logra negativizar el cultivo en las primeras 24 h en el 97% de casos, disminuyendo el riesgo de contagio a otras personas.\u2022Prevenir las complicaciones. En algunos estudios el tratamiento antibi\u00f3tico de la FAA causada por EBHGA ha disminuido la incidencia de complicaciones supurativas y no supurativas agudas, como la fiebre reum\u00e1tica, aunque este efecto no se ha observado en todas las publicaciones.\u2022Mejorar los s\u00edntomas. En el paciente con FAA debemos utilizar f\u00e1rmacos para reducir la sintomatolog\u00eda principal, que es el dolor de garganta, con la correcta prescripci\u00f3n de antiinflamatorios y/o analg\u00e9sicos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 308,
                    "mention": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "section": "Objetivos del tratamiento ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n publicando art\u00edculos sobre posibles beneficios de tratar con antibi\u00f3ticos otras causas de FAA20. Existe discusi\u00f3n sobre la necesidad de tratar la infecci\u00f3n causada por otros estreptococos \u03b2-hemol\u00edticos, principalmente los grupos C y G. El tratamiento antibi\u00f3tico de la FAA por el estreptococo del grupo C se podr\u00eda asociar a una ligera menor duraci\u00f3n de s\u00edntomas, pero solo en adultos (un d\u00eda menos)39. Se ha comprobado tambi\u00e9n que el estreptococo \u03b2-hemol\u00edtico del grupo C puede causar glomerulonefritis y puede incluso causar algunos casos de fiebre reum\u00e1tica aguda. M\u00e1s dudas existen sobre el beneficio del tratamiento antibi\u00f3tico en la FAA causada por el estreptococo del grupo G. Otra causa que ha merecido en los \u00faltimos a\u00f1os mucha atenci\u00f3n es la infecci\u00f3n por F. necrophorum. Sin embargo, no hay certeza de que la antibioterapia pueda disminuir la duraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de la FAA causada por este anaerobio. Como se ha comentado anteriormente, la necesidad de tratar la etiolog\u00eda por Streptococci del grupo anginosus tampoco est\u00e1 clara19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "mention": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 430,
                    "mention": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1080,
                    "mention": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "section": "Objetivos del tratamiento ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Debe administrarse el tratamiento antibacteriano durante al menos 8 d\u00edas, aunque preferentemente se recomienda administrarlo durante 10 d\u00edas, ya que la mayor\u00eda de estudios se han efectuado con esta duraci\u00f3n. En caso de positividad del Strep A debe recomendarse la utilizaci\u00f3n de fenoximetilpenicilina o penicilina V (1.200.000 UI/12 h por v\u00eda oral), ya que el EBHGA ha sido y sigue siendo sensible a este antibi\u00f3tico en todo el mundo12.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "mention": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "En caso de intolerancia al tratamiento de elecci\u00f3n puede administrarse amoxicilina 500 mg/12 h40. Tambi\u00e9n puede administrarse una cefalosporina de primera generaci\u00f3n, como cefadroxilo 500 mg/12 h40. Si hay alergia confirmada a la penicilina se aconseja utilizar la clindamicina 300 mg/8 h durante 10 d\u00edas o un macr\u00f3lido de 16 \u00e1tomos como josamicina, 1 g/12 h durante 10 d\u00edas, puesto que las resistencias del EBHGA, aunque han disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os, siguen siendo mayores frente a los macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos que a los de 16 \u00e1tomos. En caso de FAA estreptoc\u00f3cica de repetici\u00f3n se puede administrar la asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico 500/125 mg/8 h durante 10 d\u00edas (tabla 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "mention": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "mention": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 692,
                    "end": 699,
                    "mention": "tabla 4",
                    "ref_id": "TABREF3"
                }
            ]
        },
        {
            "text": "Se recomienda reposo durante el proceso febril, la toma adecuada de l\u00edquidos, evitar irritantes, y g\u00e1rgaras con agua caliente y sal41.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 133,
                    "mention": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Como tratamiento farmacol\u00f3gico no antibi\u00f3tico, la reciente gu\u00eda europea sobre manejo de la FAA recomienda el uso de analg\u00e9sicos y antiinflamatorios14. Ibuprofeno y diclofenaco son ligeramente m\u00e1s efectivos que paracetamol para el alivio del dolor de garganta. Flurbiprofeno, antiinflamatorio de acci\u00f3n local, ha demostrado ser m\u00e1s eficaz que el placebo para disminuir el dolor de garganta42, 43. En este sentido, el uso de antiinflamatorios de acci\u00f3n local puede ser una alternativa para el tratamiento de los s\u00edntomas de dolor de garganta sin fiebre alta. La evidencia sobre el beneficio de fitoterapia y acupuntura en la FAA es inconsistente14. M\u00e1s dudas hay sobre el beneficio de los corticoides orales. En una revisi\u00f3n de 8 ensayos cl\u00ednicos controlados con placebo, en los que se incluyeron 743 pacientes, se observ\u00f3 que una pauta corta de corticoides por v\u00eda oral o intramuscular fue m\u00e1s beneficiosa que el placebo para resolver el dolor de la FAA. Este beneficio fue mayor para los adultos, aquellos con mayor sintomatolog\u00eda y aquellos con FAA estreptoc\u00f3cica. No obstante, la calidad de los estudios fue pobre y la mayor\u00eda se llevaron a cabo en servicios de urgencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 390,
                    "mention": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 394,
                    "mention": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 645,
                    "mention": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Una variedad de agentes t\u00f3picos, administrados en forma de comprimidos, enjuagues o aerosoles, se han empleado para aliviar los s\u00edntomas de la FAA. El ambroxol 20 mg ha mostrado una ligera disminuci\u00f3n de s\u00edntomas en un metaan\u00e1lisis publicado recientemente, pero la calidad de los 5 trabajos incluidos era pobre42. En una revisi\u00f3n de la Cochrane Library, el gluconato de cinc ha demostrado reducir ligeramente el dolor de garganta comparado con placebo, pero present\u00f3 m\u00e1s efectos secundarios, por lo que tampoco se recomienda en la FAA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "mention": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Algunos preparados contienen anest\u00e9sicos t\u00f3picos, como la lidoca\u00edna y la benzoca\u00edna, que producen alivio r\u00e1pido del dolor de forma precoz, aunque los trabajos realizados presentan poca calidad metodol\u00f3gica y se han utilizado dosis heterog\u00e9neas43, 44. No hay evidencia sobre el uso de caramelos o la miel.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "mention": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "mention": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento sintom\u00e1tico ::: Tratamiento",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u2022Casos de m\u00e1s de 2 semanas de duraci\u00f3n, con mala evoluci\u00f3n.\u2022Casos con gran componente inflamatorio que, a pesar del tratamiento, impide la degluci\u00f3n normal.\u2022Sospecha de faringoamigdalitis lingual con obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9reo-digestiva.\u2022Faringoamigdalitis con sospecha de infiltraci\u00f3n linfomatosa o de cualquier otro proceso neopl\u00e1sico.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis aguda ::: Derivaci\u00f3n urgente ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "\u2022Adenitis que evoluciona a un adenoflem\u00f3n.\u2022Flemones y abscesos periamigdalinos.\u2022Infecciones del espacio parafar\u00edngeo.\u2022Infecciones de los espacios retrofar\u00edngeos, con gran riesgo de evolucionar a mediastinitis.\u2022Tort\u00edcolis de gran intensidad, que pueda corresponder a una subluxaci\u00f3n atlanto-axoidea (s\u00edndrome de Grisel).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Complicaciones locorregionales49bib0510bibr ::: Derivaci\u00f3n urgente ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "S\u00edndrome de Lemierre: tromboflebilits de la vena yugular interna (empeoramiento con escalofr\u00edos, fiebre alta, dolor y tumefacci\u00f3n cervical ipsilateral en el \u00e1ngulo de la mand\u00edbula y a lo largo del m\u00fasculo esternocleidomastoideo y rigidez de nuca).",
            "cite_spans": [],
            "section": "Complicaciones a distancia ::: Derivaci\u00f3n urgente ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Amigdalitis de repetici\u00f3n o amigdalitis recurrentes: situaciones cl\u00ednicas con las siguientes caracter\u00edsticas:\u2022Siete episodios o m\u00e1s de amigdalitis aguda al a\u00f1o en el \u00faltimo a\u00f1o, o\u2022Cinco episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 2 a\u00f1os, o\u2022Tres episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 3 a\u00f1os, o\u2022S\u00edntomas persistentes durante al menos un a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Amigdalitis de repetici\u00f3n ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, cada episodio debe cumplir, al menos, uno de los siguientes criterios cl\u00ednicos:\u2022Exudado purulento amigdalar.\u2022Fiebre \u2265 38 \u00b0C.\u2022Linfoadenopat\u00edas cervicales anteriores dolorosas.\u2022Cultivo far\u00edngeo positivo para EBHGA.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Amigdalitis de repetici\u00f3n ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Estos criterios son los denominados m\u00ednimamente aceptables. No obstante, cada caso debe ser evaluado en particular sopesando factores como lo incapacitante del cuadro, las repercusiones sobre el paciente y su familia.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Amigdalitis de repetici\u00f3n ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Se indicar\u00e1 cirug\u00eda ante 2 casos consecutivos de absceso periamigdalino ipsilateral.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Absceso periamigdalino recurrente ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Definida como:\u2022Inflamaci\u00f3n aguda de adenopat\u00edas cervicales m\u00faltiples.\u2022Fiebre \u2265 38 \u00b0C y malestar general.\u2022M\u00e1s de 3 d\u00edas de duraci\u00f3n.\u2022Ausencia de infecci\u00f3n respiratoria baja.\u2022Coexistencia de infecci\u00f3n respiratoria alta o amigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Los criterios de frecuencia y las consideraciones a la hora de evaluar estos casos son las mismas que las descritas para la amigdalitis recurrente.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Adenitis cervical recurrente ::: Derivaci\u00f3n diferida ::: Derivaci\u00f3n",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "El dolor de garganta es motivo frecuente de consulta en el \u00e1mbito sanitario, muchas de ellas en las farmacias comunitarias51. Las farmacias comunitarias son centros sanitarios accesibles a la poblaci\u00f3n; por ello, el abordaje de esta patolog\u00eda debe realizarse de una manera protocolizada a fin de decidir si actuar desde la farmacia comunitaria o derivar al m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "mention": "51",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica es el servicio profesional prestado ante una demanda de un paciente o usuario que llega a la farmacia sin saber qu\u00e9 medicamento ha de adquirir y solicita al farmac\u00e9utico el remedio m\u00e1s adecuado para un problema de salud concreto. Si el servicio requiere la dispensaci\u00f3n de un medicamento, se ha de realizar con criterios de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, garantizando, despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n individual, que el paciente recibe y utiliza los medicamentos de forma adecuada a sus necesidades cl\u00ednicas, en dosis precisas seg\u00fan sus requerimientos individuales, durante el periodo de tiempo adecuado, con la informaci\u00f3n para utilizarlos de manera correcta, y de acuerdo con la normativa vigente52.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 711,
                    "end": 713,
                    "mention": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "Dentro del procedimiento a seguir ante la consulta para solucionar el dolor de garganta, el farmac\u00e9utico debe considerar los siguientes puntos (fig. 2):\u2013Qui\u00e9n realiza la consulta. Verificar si la persona que acude es la que tiene el problema de salud.\u2013Cu\u00e1l es la raz\u00f3n de la consulta: dolor garganta.\u2013Se debe preguntar por los s\u00edntomas: en la farmacia comunitaria se tratan solamente problemas de salud autolimitados.\u2013Verificar:\u2022Signos y s\u00edntomas. Si se cumplen criterios de etiolog\u00eda bacteriana, derivar al m\u00e9dico u ofrecer realizaci\u00f3n de Strep A si la t\u00e9cnica est\u00e1 validada y el profesional farmac\u00e9utico est\u00e9 correctamente formado para su realizaci\u00f3n (tabla 5).\u2022Si ha habido un tratamiento anterior sin obtener mejor\u00eda.\u2022Utilizaci\u00f3n de otros medicamentos para otras causas.\u2022Enfermedades concomitantes u hospitalizaci\u00f3n reciente.\u2022Presencia de alergias o intolerancias.\u2022Presencia de una situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica especial (embarazo\u2026).\u2013Evaluar:\u2022Criterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico (tabla 6).\u2022Contraindicaciones.\u2022Posibles interacciones de la medicaci\u00f3n de base del paciente con el tratamiento que se vaya a recomendar.\u2013Actuar. Utilizando una o m\u00e1s opciones de las siguientes:\u2022Asesorar sin dispensar. Consejos higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos:\u2013Aumentar ingesta de l\u00edquidos.\u2013Dieta ligera.\u2013Utilizar pa\u00f1uelos de papel de un solo uso.\u2013Lavarse las manos frecuentemente.\u2013Evitar fumar.\u2013Humedecer el ambiente, manteniendo una ventilaci\u00f3n adecuada.\u2013No forzar la voz.\u2013Evitar cambios bruscos de temperatura.\u2022Dispensar un tratamiento farmacol\u00f3gico que no precise prescripci\u00f3n m\u00e9dica\u2013Analg\u00e9sico-antiinflamatorio no esteroideo de acci\u00f3n local: flurbiprofeno.\u2013Analg\u00e9sico-antiinflamatorio no esteroideo sist\u00e9mico: ibuprofeno.\u2013Analg\u00e9sicos: paracetamol.\u2022Recomendar tratamiento no farmacol\u00f3gico\u2013Suero fisiol\u00f3gico.\u2022Derivar al m\u00e9dico si es necesario.\u2022Seguimiento farmacoterap\u00e9utico para maximizar la efectividad y la seguridad de los tratamientos, minimizando riesgos, contribuir a la racionalizaci\u00f3n de los medicamentos y mejorar la calidad de vida de los pacientes53.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2023,
                    "end": 2025,
                    "mention": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "section": "Manejo en la farmacia comunitaria",
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 150,
                    "mention": "fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 661,
                    "mention": "tabla 5",
                    "ref_id": "TABREF4"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 981,
                    "mention": "tabla 6",
                    "ref_id": "TABREF5"
                }
            ]
        },
        {
            "text": "El objetivo principal del documento de consenso es orientar el manejo de la FAA en atenci\u00f3n primaria y en las farmacias comunitarias.1.La etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la FAA es la viral. Entre las causas bacterianas, el principal agente responsable es el EBHGA.2.En general, dada la inespecificidad de los s\u00edntomas y signos cl\u00ednicos, se tiende al sobrediagn\u00f3stico de FAA estreptoc\u00f3cica, con la consiguiente sobreprescripci\u00f3n innecesaria de antibi\u00f3ticos.3.Para ayudar al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico son de utilidad las escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica, que permiten seleccionar a qui\u00e9nes se deben practicar un test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido.4.Cuando disponemos de test de diagn\u00f3stico r\u00e1pido debe utilizarse seg\u00fan unos criterios, no en todas las FAA.5.Se recomienda utilizar el test Strep A cuando el paciente presenta 2 o m\u00e1s criterios en la escala de Centor.6.El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica es la penicilina V fenoximetilpenicilina.7.La efectividad de la penicilina est\u00e1 demostrada y no se ha descrito, hasta el momento, ning\u00fan caso de EBHGA resistente. Su espectro de acci\u00f3n es reducido y, por tanto, selecciona menos resistencias que otros antibi\u00f3ticos.8.La asociaci\u00f3n de amoxicilina y \u00e1cido clavul\u00e1nico no est\u00e1 indicada de forma emp\u00edrica en el tratamiento de la FAA estreptoc\u00f3cica no recurrente. El EBHGA no produce \u03b2-lactamasas.9.Es necesario en nuestro pa\u00eds adecuar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos a la evidencia cient\u00edfica disponible.10.La farmacia comunitaria, como servicio de atenci\u00f3n sanitaria, debe manejar la FAA con la aplicaci\u00f3n de protocolos para saber qu\u00e9 pacientes precisan atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y qu\u00e9 pacientes precisan atenci\u00f3n m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Conclusiones",
            "ref_spans": []
        },
        {
            "text": "El Dr. Llor comenta que ha sido becado por la Fundaci\u00f3 Jordi Gol i Gurina para una estancia de investigaci\u00f3n en la Universidad de Cardiff en 2013 y que recibe becas de investigaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea (Sixth y Seventh Programme Frameworks), Sociedad Catalana de Medicina de Familia e Instituto de Salud Carlos III. Los otros autores no reportan conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses",
            "ref_spans": []
        }
    ],
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1: Diferencias cl\u00ednicas entre faringoamigdalitis viral y bacteriana\n",
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 2: Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas espec\u00edficas en base al germen etiol\u00f3gico de la faringoamigdalitis aguda\n",
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tabla 3: Criterios de Centor y probabilidad de infecci\u00f3n por estreptococo \u03b2-hemol\u00edtico del grupo A\n",
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tabla 4: Tratamiento espec\u00edfico de la faringoamigdalitis aguda por estreptococo \u03b2-hemol\u00edtico del grupo A\n",
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tabla 5: Uso de Strep A en la farmacia comunitaria\n",
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tabla 6: Criterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico desde la farmacia comunitaria\n",
            "type": "table"
        },
        "FIGREF0": {
            "text": "Figura 1: Abordaje recomendado de la faringoamigdalitis aguda en el adulto. EBHGA: estreptococo \u03b2-hemol\u00edtico del grupo A; MEG: mal estado general.",
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 2: Manejo del dolor de garganta en la farmacia comunitaria. *Derivar seg\u00fan protocolo.",
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "title": "Acute pharyngitis: Etiology and diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A.L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics.",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "949-954",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "title": "The rational clinical examination. Does this patient have strep throat?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Carey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA.",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "2912-2918",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "title": "Outpatient antibiotic use in Europe and association with resistance: A cross-national database study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Stichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet.",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "579-587",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "title": "The bacterial challenge: Time to react. A call to narrow the gap between multidrug-resistant bacteria in the EU and the development of new antibacterial agents",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Stockholm",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "title": "Effect of antibiotic prescribing in primary care on antimicrobial resistance in individual patients: Systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Costelloe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Mant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "title": "Antibiotics for sore throats. Potential of antigen detection tests",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N.J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Borrild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "58-59",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "title": "Suitability of throat culture procedures for detection of group A streptococci and as reference standards for evaluation of streptococcal antigen detection kits",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Microbiol.",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "165-169",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "title": "Validaci\u00f3n de una prueba antig\u00e9nica r\u00e1pida en el diagn\u00f3stico de la faringitis causada por el estreptococo beta-hemol\u00edtico del grupo A",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez Anad\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.F.",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez Bertomeu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Santamaria Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O.",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvi\u00f1o Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y.",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez Pag\u00e8s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Aten Primaria.",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "489-494",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "title": "Clinical practice guideline for the diagnosis and management of group A streptococcal pharyngitis: 2012 update by the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "S.T.",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.W.",
                    "middle": [],
                    "last": "Clegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E.L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G.",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis.",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1279-1282",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "title": "Group a streptococcal diseases and their global burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "A.P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ralph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Carapetis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol.",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1-27",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "title": "Clinical practice. Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med.",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "648-655",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "title": "Guideline for the management of acute sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelucchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Grigoryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Galeone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Infect.",
            "volume": "18",
            "issn": "Suppl 1",
            "pages": "1-28",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "title": "Resistance to macrolides, clindamycin and telithromycin in Streptococcus pyogenes isolated in Spain during 2004",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E.",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.L.",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Garc\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.I.",
                    "middle": [],
                    "last": "Al\u00f3s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Antimicrob Chemother.",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "780-782",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "title": "Documento de consenso sobre tratamiento antimicrobiano de la faringoamigdalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cenjor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Tom\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp.",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "369-383",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "title": "Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia; Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda C\u00e9rvico-Facial; Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica; Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina General; Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Rural y Generalista; Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias. Documento de consenso sobre tratamiento antimicrobiano en la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Esp Quimioter.",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "74-88",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "title": "Documento de consenso sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de la faringoamigdalitis aguda",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Pineiro P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hijano Bandera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvez Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez Landaluce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva Rico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez C\u00e1novas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "An Pediatr (Barc).",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "342e1-3513e",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "title": "Precipitating factors in the pathogenesis of peritonsillar abscess and bacteriological significance of the Streptococcus milleri group",
            "authors": [
                {
                    "first": "H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuriyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Yano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I.",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsuji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis.",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "527-532",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "title": "When should patients seek care for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Intern Med.",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "636-637",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "title": "Antibiotic prescribing and admissions with major suppurative complications of respiratory tract infections: A data linkage study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I.",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br J Gen Pract.",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "187-190",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "title": "Prescribing of antibiotics and admissions for respiratory tract infections in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Majeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Aylin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "title": "Antibiotic prescribing in general practice and hospital admissions for peritonsillar abscess, mastoiditis, and rheumatic fever in children: Time trend analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Randall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "328-329",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "title": "Protective effect of antibiotics against serious complications of common respiratory tract infections: Retrospective cohort study with the UK General Practice Research Database",
            "authors": [
                {
                    "first": "I.",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G.",
                    "middle": [],
                    "last": "Duckworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Livermore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "title": "Predictors of suppurative complications for acute sore throat in primary care: Prospective clinical cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "title": "Epiglottitis and necrotizing fasciitis: A life-threatening complication of infectious mononucleosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Traserra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Al\u00f2s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernal-Sprekelsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Acta Otolaryngol.",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1130-1133",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.E.",
                    "middle": [],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Med Decis Making.",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "239-246",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "title": "Prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en las infecciones del tracto respiratorio y factores predictores de su utilizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerrum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G.",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X.",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Aten Primaria.",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "28-35",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "title": "Streptococcal pharyngitis: Optimal site for throat culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.H.",
                    "middle": [],
                    "last": "Brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.W.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Pediatr.",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "781-783",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "title": "The role of the carrier in treatment failures after antibiotic for group A streptococci in the upper respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "E.L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastanaduy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Huwe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Lab Clin Med.",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "326-335",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "title": "Impact on antibiotic prescription of rapid antigen detection testing in acute pharyngitis in adults: A randomised clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Madurell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Balague-Corbella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cots",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br J Gen Pract.",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "e244-e251",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "title": "Reflexive culture in adolescents and adults with group a streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Dingle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.N.",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis.",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "643-650",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "title": "Antibiotic resistance-the need for global solutions",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Laxminarayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Duse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.K.",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Wartheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N.",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumpradit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis.",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1057-1098",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "title": "Antibiotic prescription strategies for acute sore throat: A prospective observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.D.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis.",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "213-219",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "title": "Diagnosis and management of acute pharyngitis in a paediatric population: A cost-effectiveness analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gir\u00e1ldez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallegos-Braun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I.",
                    "middle": [],
                    "last": "Imaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Enr\u00edquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarria-Santamar\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur J Pediatr.",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1059-1067",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Manual de enfermedades infecciosas en Atenci\u00f3n Primaria",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "title": "Antibiotics for sore throat",
            "authors": [
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.B.",
                    "middle": [],
                    "last": "del Mar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev.",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "title": "Penicillin for acute sore throat: Randomised double blind trial of seven days versus three days treatment or placebo in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G.J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.W.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubbels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.W.",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "de Melker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMJ.",
            "volume": "320",
            "issn": "",
            "pages": "150-154",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "title": "Once-daily amoxicillin for pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Condren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr Pharmacol Ther.",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "244-248",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "title": "Clinical inquiries. Which treatments provide the most relief for pharyngitis pain?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Frye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.E.",
                    "middle": [],
                    "last": "Blevins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Fam Pract.",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "293-294",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "title": "Relief of sore throat with the anti-inflammatory throat lozenge flurbiprofen 8.75\u00a0mg: A randomised, double-blind, placebo-controlled study of efficacy and safety",
            "authors": [
                {
                    "first": "N.",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W.S.",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Charlesworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Speight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Clin Pract.",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "490-496",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "title": "Flurbiprofen microgranules for relief of sore throat: A randomised, double-blind trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "de Looze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Shephard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Br J Gen Pract.",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "e149-e155",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "title": "Efficacy of Ambroxol lozenges for pharyngitis: A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.F.",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P.",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T.",
                    "middle": [],
                    "last": "Friede",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMC Fam Pract.",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "title": "Escenario e identificaci\u00f3n de problemas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ripoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Esp Quimioter.",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "91-94",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "title": "\u00bfQu\u00e9 papel tiene la otorrinolaringolog\u00eda en la asistencia primaria? Un an\u00e1lisis de variaci\u00f3n en \u00e1reas concretas",
            "authors": [
                {
                    "first": "N.",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L.",
                    "middle": [],
                    "last": "Quint\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Asenjo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp.",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "495-501",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensio Nieto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "8-16",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "title": "",
            "authors": [
                {
                    "first": "S.",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "147-158",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "title": "Indicaciones de Adenoidectom\u00eda y Amigdalectom\u00eda: Documento de Consenso entre la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda Cervicofacial y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera Escario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F.",
                    "middle": [],
                    "last": "del Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez Campder\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J.R.",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez Pi\u00f1eiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Villafruela Sanz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp.",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "59-65",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "title": "",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": null,
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "title": "Utilidad del Streptotest en la farmacia comunitaria para la discriminaci\u00f3n r\u00e1pida de faringitis bacteriana y v\u00edrica en pacientes adultos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M.A.",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonafonte Jimeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricote Belinch\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Farmac\u00e9uticos Comunitarios",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "59-63",
            "other_ids": {
                "DOI": []
            }
        }
    }
}